中国高鐵負債五萬億：客量僅日本一半，虧損嚴重不夠付利息

中國一名專家日前撰文向北京當局發出警告，中國的高速鐵路負債已超過了5萬億 （人民幣，下同）。如果中共政府繼續投資發展高鐵，勢必對中國經濟產生嚴重衝擊。而此前一週，習近平剛對中共省部級官員們強調，既要高度警惕「黑天鵝」，也要防範 「灰犀牛」。輿論稱，現在「高鐵灰犀牛」撞上了習近平最大的擔憂。

北京交通大學中國城鎮化研究中心主任趙堅，1月28日在中國大陸財新網上發表了他撰寫的一篇研究中國高鐵發展困境的文章，針對高鐵負債巨大的現狀向北京當局發出了危機警告。

該文指出，在過去的十多年間，中國的高速鐵路發展速度非常快，目前的總體規模在全球已經堪稱「首屈一指」，然而這些四通八達的高鐵網上，絕大多數的線路運營狀況卻十分糟糕，不但班次和乘客都停留在低水平，而且負債日益加深。

據文章介紹，截至去年年底，中國全國的高鐵營運里程達到29000公里，但是除了京滬高鐵和京廣高鐵的運能較高外，其餘大部分路線都嚴重虧損。中國鐵道總公司所背負的債務，到2018年9月已高達5.28萬億元。

該文特別提到了連接甘肅和新疆的蘭新高鐵。這條高鐵具有每天開行160對以上列車的能力，但實際上每天只有4對列車在這條線路上往來。即使是經濟效益居全國首位的京滬高鐵，目前的客運收入也只有日本東海道新幹線的一半左右。

趙堅日前接受《自由亞洲電台》的電話採訪時表示，當前中國高鐵的狀況是，即使排除運營成本因素，其運輸收入連支付那些巨額貸款的利息也不夠，這些天文數字的高鐵債務長期存在，必然會影響到中國普通民眾的民生利益。

他表示，如果高鐵掙不到錢來支付這5.28萬億的債務，中共就只能靠發票子來償還債務，那樣將導致通貨膨脹，而一般老百姓面對通貨膨脹就只能承受損失。

趙堅把這種危機比喻為生長在非洲草原的「灰犀牛」，表面看來沒有殺傷力，卻隨時可能對中國的經濟造成嚴重衝擊。

他表示，現在主要是各級地方政府想用投資來拉動經濟，但有未能進行全局性的合理規劃，結果導致中國的交通運輸結構越來越惡化，債務也越滾越大，他說，「這不是金融風險嗎？所以說它是『灰犀牛』。」

趙堅指出，多年來中共的有關主管部門側重於發展以客運主導的高鐵，結果鐵路的貨運能力滯後，隨着鐵路貨運的費用不斷漲價，不少貨主只好依靠公路來運輸物資。而公路貨運主要都是用大型的柴油車來運貨，又因此帶來空氣污染的問題。

而這種大規模投資修建高鐵的趨勢至今仍在延續。預計6年以後，中國全國的高鐵運營里程將達到3.8萬公里。僅從去年年底到今年年初，中國大陸新動工的高鐵項目就多達到27個，投資額超過10000億，再創近年新高。

事實上，就在今年1月21日，習近平在專門為中共省部級高官舉辦的「防範化解重大風險專題研討班」的開班式上發表講話時剛剛強調過，各級政府官員「必須始終保持高度警惕」防範政治、經濟、社會等各個方面發生重大風險，要求官員們「堅決貫徹總體國家安全觀」，以確保中共政權的「穩定」。

習在講話中提出，既要高度警惕「黑天鵝」事件，也要防範「灰犀牛」事件；既要有防範風險的先手，也要有應對和化解風險挑戰的對策；既要打好防範和抵禦風險的「有準備之戰」，也要打好化險為夷、轉危為機的「戰略主動戰」云云。

所謂「黑天鵝」就是指那些不可預測的突發性重大危機；而「灰犀牛」則是指預期將會出現但又廣泛被忽略的困境。

此前，習近平12月18日在北京舉行的「改革開放40週年大會」上講話時也曾經強調說：「改革開放每一步都不是輕而易舉的，未來必定會面臨這樣那樣的風險挑戰，甚至會遇到難以想像的驚濤駭浪。」

對此，有輿論指出，中國高鐵負債是中共靠基建拉動經濟的發展模式導致的必然結果，這與其他來自方方面面的重大危機一樣，從根本上來說都是中共的體制性問題，除非習近平能夠痛下決心從根本上改變體制，否則他和他的智囊們也不可能有什麼救命良方來扭轉這場危機。

（記者黎明綜合報導/責任編輯：明軒）

運兵用嘅，應該計入軍費先啱

爭邊個錢先

香港藍絲：專家食死啦。大陸好先進，好富強。你唔識野唔好亂講。一定又係外國勢力抹黑，正仆街特朗普。

高鐵站令附近樓價升左唔計？

又贏

呢個習近平一定係黃屍廢青，收左美國佬錢，
高鐵大把人搭，出下城啦廢青

仲要考慮 支國未來社會老年化後
使用人口會下跌

一堆高鐵站遲早要廢除，減班

好像日本JR 當年斬開好多塊

香港人用最多條京廣鐵路
當中大多數人都只是用頭三個站

當中9成講廣東話的是深圳北同廣州南落

佢地好多人見到架車係坐滿
但支那全國根本唔係呢一回事

仲想搞一帶一路鐵路
幾千公里鐵路要經過
一堆地緣政治極危險的中亞國家